
\vspace{-10pt}
\onehalfspace
\begin{abstract}
\vspace{-10pt}
\noindent
Neste conjunto de 4 sessões aprendeu-se o fundamental das tecnologias
de vácuo e o porquê de serem importantes em máquinas de deposição
de filmes finos. Compreenderam-se diferentes técnicas de 
produção, através de dois tipos de bombas (rotativas e turbomuleculares),
e medição, através de três tipos de sensores (Penning, Piranni e Misto) 
de diferentes níveis de vácuo, e ainda se observou a construção destas
tecnologias.
Mediu-se a pressão dentro de uma câmara de ar e 
a velocidade de rotação de uma bomba tubo molecular ao longo
do tempo e estimou-se o volume de uma câmara de vácuo. 
Percebeu-se ainda os mecanismos por detrás da verificação de fugas, 
nomeadamente utilizando hélio e uma bomba
rotativa externa.
\par
\end{abstract}

